export const gramma = [
    {
        semester: 1,
        grade: 8,
        questions: [
            {
                id: 41,
                extra: `<p><b>Give the correct forms of the verbs in the blankets.</b></p>`,
                question: `When I ________________ (see) you tomorrow, I ________________
          (tell) you my news.
                    `,
                options: [],
                answer: `see; will tell`,
                rewrite: ``,        
                explanation: `– Căn cứ vào cách dùng của “when” khi diễn tả hai hành động xảy ra nối
          tiếp nhau (trong tương lai).<br/>        
          - Trong câu có trạng từ “tomorrow” mang ý chỉ tương lai nên ta dùng
          cấu trúc: When S + V (hiện tại đơn), S + V (tương lai đơn).<br/>        
          Tạm dịch: Khi tôi đến gặp bạn vào ngày mai, tôi sẽ nói cho bạn tin tức mới của
          tôi.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `By the end of the month the estate agent________________ (sell) twenty houses.
                    `,
                options: [],
                answer: `will have sold`,
                rewrite: ``,        
                explanation: ` – Căn cứ vào cách dùng của “by”: by + trạng từ thời gian tương lai
          =&gt; chia thì tương lai hoàn thành; “the end of month”: cuối tháng này là “mốc thời gian trong tương lai”.   <br/>     
          – Tạm dịch: Vào cuối tháng này người kinh doanh bất động sản sẽ bán 20 ngôi nhà.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `When I ________________ (wait) for the bus, I saw my close friend.
                    `,
                options: [],
                answer: `was waiting`,
                rewrite: ``,        
                explanation: ` – Căn cứ vào cách dùng của “when” khi diễn tả hành động đang xảy ra
          thì có hành động khác xen vào (trong quá khứ), ta có cấu trúc: When S + V (quá khứ tiếp diễn), S + V (quá khứ đơn).   <br/>      
          Vế không chứa “when” chia thì quá khứ đơn =&gt; Vế còn lại chia thì quá khứ tiếp diễn.        <br/> 
          – Tạm dịch: Khi tôi đang chờ xe buýt, tôi đã nhìn thấy bạn thân của tôi.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: ` She ________________ (study) English since she ________________ (be) four years old.
                    `,
                options: [],
                answer: `has studied; was`,
                rewrite: ``,        
                explanation: `– Căn cứ vào cách dùng của “since”, ta có cấu trúc: S + V (hiện tại
          hoàn thành) since S + V (quá khứ đơn).        <br/>
          –Tạm dịch: Cô ấy đã học tiếng anh từ khi cô ấy bốn tuổi.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `We ________________ (study) while they are going out.
                    `,
                options: [],
                answer: `are studying`,
                rewrite: ``,        
                explanation: `Tạm dịch: Chúng tôi đang học bài trong khi họ đang đi chơi.  <br/>      
          =&gt; Diễn tả hai hành động xảy ra song song đồng thời với nhau ta chia thì tiếp diễn
           =&gt; Căn cứ vào động từ trong mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian đang
          chia thì hiện tại tiếp diễn`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `As soon as we________________ (get) there, we ________________ (phone) for a taxi.
                    `,
                options: [],
                answer: `get; will phone`,
                rewrite: ``,        
                explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: As soon as + S +
          V (hiện tại đơn / hiện tại hoàn thành), S + V (tương lai đơn).<br/>
          Dịch: Ngay khi chúng tôi đến đó, chúng tôi sẽ gọi một chiếc tắc xi.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `He ________________ (see) 10 mice when he ________________ (come) into the room.
                    `,
                options: [],
                answer: `saw; came`,
                rewrite: ``,        
                explanation: `– Căn cứ vào cách dùng của “when” khi diễn tả hai hành động xảy ra nối
          tiếp nhau trong quá khứ, ta có cấu trúc: When S + V (quá khứ đơn), S + V (quá
          khứ đơn). <br/>
           Hai hành động nối tiếp nhau: bước vào phòng =&gt; nhìn thấy mười con
          chuột.<br/>Dịch: Anh ấy đã nhìn thấy mười con chuột khi anh ấy bước vào phòng.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `We went home when we ________________ (finish) our work.
                    `,
                options: [],
                answer: `had finished`,
                rewrite: ``,        
                explanation: `– Căn cứ vào cách dùng của “when” khi diễn tả hành động này xảy ra
          xong mới đến hành động khác, ta có cấu trúc: When S + V (quá khứ hoàn thành), S + V (quá khứ đơn).   <br/>     
          Vế không chứa “when” chia thì quá khứ đơn =&gt; Vế chứa “when” chia
          thì quá khứ hoàn thành. =&gt; Vì theo ngữ cảnh, hoàn thành công việc trước rồi mới về nhà. <br/>       
          – Tạm dịch: Chúng tôi sẽ về nhà khi chúng tôi đã hoàn thành công việc của mình.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `When I was going to the door, the phone ________________ (ring).
                    `,
                options: [],
                answer: `rang`,
                rewrite: ``,        
                explanation: ` – Căn cứ vào cách dùng của “when” khi diễn tả hành động đang xảy ra
          thì có hành động khác xen vào  (trong quá khứ), ta có cấu trúc: When S + V (quá khứ tiếp diễn), S + V
          (quá khứ đơn).<br/>
           Vế chứa “when” chia thì quá khứ tiếp diễn =&gt; Vế còn lại chia thì
          quá khứ đơn.<br/>
           – Tạm dịch: Khi chúng tôi đang đi đến cửa, điện thoại đã reo.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `I will go to the library before I ________________ (do) the shopping.
                    `,
                options: [],
                answer: `do`,
                rewrite: ``,        
                explanation: `- Dịch nghĩa:Tôi sẽ đi đến thư viện trước khi tôi đi mua sắm.  <br/>      
          =&gt; Cả 2 hành động “đi đến thư viện” và “đi mua sắm” đều là những
          hành động sẽ xảy ra trong tương lai.       <br/> 
          Ta có quy tắc:  Sau mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian + S + V(hiện tại đơn)  =&gt; diễn tả hành động của tương lai`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `At this time last night, I ____________ (learn) while my father _____________ (watch)
                    `,
                options: [],
                answer: `was learning; was watching`,
                rewrite: ``,        
                explanation: ` – Căn cứ vào cách dùng của “at this time”: At this time + thời gian
          trong quá khứ =&gt; chia thì quá khứ tiếp diễn; “last night”: tối qua là “mốc thời gian trong quá khứ”.   <br/>
          –Tạm dịch: Vào thời điểm này tối qua, tôi đang học bài trong khi bố của tôi đang
          xem TV.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: ` He ________________ (watch) TV when I come to see him.
                    `,
                options: [],
                answer: `will be watching`,
                rewrite: ``,        
                explanation: ` – Căn cứ vào cách dùng của “when” khi diễn tả hành động đang xảy ra có
          hành động khác xen vào (trong tương lai), ta dùng cấu trúc: When + S (hiện tại đơn), S + V (tương
          lai tiếp diễn).<br/> Tạm dịch: Khi tôi đến gặp anh ấy, thì anh ấy sẽ đang xem TV.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `He ___________ (live) in New York for 4 years before he ___________ (move) to New York.
                    `,
                options: [],
                answer: `had lived; moved`,
                rewrite: ``,        
                explanation: ` – Căn cứ vào cách dùng của “before” khi diễn tả hành động xảy ra trước
          một hành động trong quá khứ, ta có cấu trúc:  Before S + V (quá khứ đơn), S + V (quá khứ hoàn thành).<br/>
          –Tạm dịch: Anh ấy đã sống ở New York được 4 năm trước khi anh ấy rời khỏi đó.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `We ________________ (send) a report as soon as we ________________ (finish) our work.
                    `,
                options: [],
                answer: `will send; have finished`,
                rewrite: ``,        
                explanation: ` – Căn cứ vào cách dùng của “as soon as”, ta có cấu trúc: As soon as +
          S + V (hiện tại đơn / hiện tại hoàn thành), S + V (tương lai đơn).<br/>        
         Tạm dịch : Chúng tôi sẽ gửi báo cáo ngay sau khi chúng tôi hoàn thành công việc
          của mình.<br/>will send; have finished/finish`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: ` We ________________ (wait) here until the rain ________________ (stop).
                    `,
                options: [],
                answer: `will wait; stops`,
                rewrite: ``,        
                explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: S + V (tương lai
          đơn) until S + V (hiện tại đơn/ hiện tại hoàn thành).<br/>
          Đáp án: will wait - stops/ has stopped.<br/>
          Tạm dịch : Chúng tôi sẽ chờ cho đến khi trời dừng mưa.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `He will go home as soon as he ________________ (finish) his work.
                    `,
                options: [],
                answer: `has finished`,
                rewrite: ``,        
                explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: As soon as + S +
          V (hiện tại đơn / hiện tại hoàn thành), S + V (tương lai đơn).   <br/>     
          - Vế không chứa “as soon as” chia tương lai đơn =&gt; Vế còn lại chia
          thì hiện tại đơn/hiện tại hoàn thành.   <br/>     
          =&gt; Do “finish” bản thân đã mang ý nghĩa là hoàn thành nên ta ưu
          tiên chia hiện tại hoàn thành<br/>        
        Tạm dịch: Anh ta sẽ về nhà ngay khi anh ta hoàn thành công việc của mình.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: ` At 11:30 tomorrow, we ________________ (have) lunch in our friend’s house.
                    `,
                options: [],
                answer: `will be having`,
                rewrite: ``,        
                explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: At + giờ + thời
          gian trong tương lai =&gt; chia thì tương lai tiếp diễn.<br/>
          Tạm dịch : Vào lúc 11 giờ 30 ngày mai, khi bạn đến tôi sẽ đang ăn trưa.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `His health has improved since he ________________ (return) from the hills.
                    `,
                options: [],
                answer: `returned`,
                rewrite: ``,        
                explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: S + V (hiện tại
          hoàn thành) since S + V (quá khứ đơn).<br/>        
          Tạm dịch:  Sức khỏe của anh ấy đã được cải thiện từ khi anh ấy trở lại vùng đồi
          núi.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `The Chinese ______________ (make) spaghetti dishes for a long time  before Marco Polo  ______________ (bring) it back to Italy.
                    `,
                options: [],
                answer: `had been making; brought`,
                rewrite: ``,        
                explanation: ` – Căn cứ vào cách dùng của “before” khi diễn tả hành động xảy ra sau
          một hành động trong quá khứ, ta có cấu trúc: Before S + V (quá khứ đơn), S + V (quá khứ hoàn thành). (Có thể dùng thì quá khứ hoàn        
          thành tiếp diễn để nhấn mạnh).   <br/>     
          –Đáp án: had been making/had made – brought.<br/>        
          –Tạm dịch:Người Trung Quốc đã làm ra mì Ý trước khi Marco Polo mang nó trở lại  Ý.`,
            },
            {
                id: 41,
                extra: ``,
                question: `It is the first time he ________________ (drive) a car.
                    `,
                options: [],
                answer: `has driven`,
                rewrite: ``,        
                explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: It is the first
          time S + V (hiện tại hoàn thành).<br/>
          Tạm dịch: Đây là lần đầu tiên anh ấy lái một chiếc xe.`,
            },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `I understand you ___________________(have) an unpleasant experience at
          the weekend. What exactly _________________(happen)?
                `,
            options: [],
            answer: `had; happened`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào cách dùng của thì quá đơn: diễn tả hành động đã xảy ra và
          đã chấm dứt trong quá khứ.<br/>
          Tạm dịch : Tôi hiểu bạn đã có một trải nghiệm khó chịu vào cuối tuần. Chính xác
          thì điều gì đã xảy ra vậy?`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `“Good night. It __________ (be) nice to meet you,” he __________(say)
          and __________(go) off to his car.
                `,
            options: [],
            answer: `has been; said; went`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào cách dùng của thì hiện tại hoàn thành: diễn tả hành động
          xảy ra trong quá khứ nhưng không đề cập đến xảy ra khi nào.<br/>
          Cách dùng của thì quá đơn: diễn tả hành động xảy ra liên tiếp trong quá khứ.<br/>
        Tạm dịch : “Chúc ngủ ngon. Thật vui vì đã gặp bạn,” “anh ấy nói và đi ra xe của mình.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `I will graduate in June. I will see you in July. By the time I _______________ (see) you, I ________________ (graduate).
                `,
            options: [],
            answer: `see; will have graduated`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Ta có công thức: By the time S + V (hiện tại đơn), S + V (tương lai hoàn thành)<br/>
          Tạm dịch : Tớ sẽ tốt nghiệp vào tháng sáu. Tớ sẽ gặp cậu vào tháng bảy. Vào
          thời điểm tớ gặp cậu, tớ đã tốt nghiệp rồi.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `We ________________ (already finish) that work by the time you get back.
                `,
            options: [],
            answer: `will have already finished`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: By the time S + V
          (hiện tại đơn), S + V (tương lai  hoàn thành).<br/>        
          Vế chứa “by the time” chia tương lai đơn =&gt; Vế còn lại chia thì
          tương lai hoàn thành.<br/>
            Tạm dịch: Vào thời điểm bạn quay trở lại, tôi sẽ đã hoàn thành công việc đó rồi.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `When I arrived at the meeting, the first speaker just________________ (finish) speaking and the audience were clapping.
                `,
            options: [],
            answer: `had just finished`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian:  <br/>     
          When S + V (quá khứ đơn), S + V (quá khứ hoàn thành) (diễn tả một hành động xảy ra xong mới tới hành động khác).<br/>        
          Vế chứa “when” chia thì quá khứ đơn =&gt; Vế còn lại chia thì quá khứ
          hoàn thành.  =&gt; Vì theo ngữ cảnh, hành động ‘’tôi đến’’ xảy ra sau hành động
          “mới kết thúc phần nói”.    <br/> 
          Dịch: Khi tôi đến cuộc họp, người phát biểu đầu tiên vừa mới kết thúc phần
          nói và khán giả đang vỗ tay.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` The traffic was very heavy. By the time I ________________ (get) to Mary’s party, everyone ________________ (already arrive).
                `,
            options: [],
            answer: `got; had already arrived`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: By the time + S +
          V (quá khứ đơn), S + V (quá khứ  hoàn thành). <br/>       
          Tạm dịch: Giao thông rất đông đúc. Vào thời điểm tôi đến bữa tiệc của Mary, mọi
          người đã đến rồi.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `“You ____________ (find) the key which you ______________(lose) yesterday?” “Yes. I ________________(find) it in the pocket of my other coat.”
                `,
            options: [],
            answer: `have you found; lost; found`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào ngữ cảnh của câu, cách dùng của thì hiện tại hoàn thành:
          Hành động đã hoàn thành cho tới thời điểm hiện tại mà không đề cập tới nó xảy ra khi nào.<br/>
        
          =&gt; find =&gt; have found<br/>
        
          - Căn cứ vào dấu hiệu trạng từ thời gian “yesterday” nên vế mệnh đề
          quan hệ phải chia ở quá khứ đơn:<br/>
        
          lose =&gt; lost<br/>
        
          - Hành động “find” đã xảy ra và kết thúc trong quá khứ nên:<br/>
        
          find =&gt; found<br/>
        
          – Tạm dịch: Bạn đã tìm thấy chìa khóa bạn đã làm mất tối qua chưa? “Rồi, tôi đã
        
          tìm thấy nó ở trong túi áo khoác của tôi.”
        `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Tomorrow I’m going to leave for home. When I _______________ (arrive)
          at the airport, Mary _______________ (wait) for me.
                `,
            options: [],
            answer: `arrive; will be waiting`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian:     <br/>   
          When S + V (hiện tại đơn), S + V (tương lai đơn) (Có thể dùng thì tương lai tiếp diễn để nhấn mạnh).<br/>        
          Tạm dịch: Ngày mai tôi sẽ rời nhà. Khi tôi đến sân bay, Mary sẽ đang chờ tôi.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Sarah has lost passport again. It is the second time this ________________ (happen).
                `,
            options: [],
            answer: `has happened`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: It is the
          first/second/third time S + V (hiện tại hoàn        
          thành).<br/>Tạm dịch: Sarah lại mất hộ chiếu nữa. Đây là lần thứ hai điều này đã xảy ra.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `When the alarm rang, Jack ________________ (jump) out of bed quickly.
                `,
            options: [],
            answer: `jumped`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: When S + V (quá
          khứ đơn), S + V (quá khứ đơn).<br/>        
          =&gt; Diễn tả hành động xảy ra nối tiếp nhau trong quá khứ   <br/>     
          Tạm dịch: Khi chuông reo, Jack nhanh chóng bật dậy ra khỏi giường.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` It’s no use getting impatient. The plane ______________ (not arrive)
          until the weather  _____________(clear) up.
                `,
            options: [],
            answer: `won’t arrive; clears`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: S + V (tương lai đơn) +
          until S + V (hiện tại đơn/ hiện tại hoàn thành).<br/>        
          Tạm dịch:  Không làm sao phải mất kiên nhẫn thế. Máy bay sẽ không tới cho đến khi
          thời tiết cải thiện hơn.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `John and I ____________ (study) at the same school and we  ___________(be) great friends ever since.
                `,
            options: [],
            answer: `have been; studied`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào trạng từ “ever since” ta chia thì hiện tại hoàn thành.      <br/>  
          Tạm dịch: John và tôi học cùng trường và là những người bạn tốt kể từ đó đến  nay.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` Don’t wait up for me. I can’t tell when I ______________(be) back.
                `,
            options: [],
            answer: `will be`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Tạm dịch: Không phải đợi tôi đâu. Tôi không thể nói khi nào tôi sẽ quay lại.<br/>        
          =&gt; Lưu ý là ở đây có “when” nhưng ta dùng tương lai đơn “will be”,
          vì nó là mệnh đề danh từ, không phải là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Here you are! What you ___________(do) here at this time of night?
                `,
            options: [],
            answer: `are you doing`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào dấu hiệu: at this time of night =&gt; ngữ cảnh ở thì hiện
          tại<br/>
          – Tạm dịch: Đây này! Bạn đang làm gì ở đây vào thời điểm này của đêm
          thế?`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Good-bye, Ned. I never ____________(forget) you. I _____________(miss)
          you more than anyone I ever_____________ (know) in my life.
                `,
            options: [],
            answer: ` will never forget; will miss; have ever known`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Căn cứ vào nghĩa của câu.<br/> – Tạm dịch: Tạm biệt, Ned. Tôi sẽ không bao giờ quên bạn đâu. Tôi sẽ
          nhớ bạn nhiều hơn bất cứ ai tôi đã từng biết trong cuộc đời mình.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `The secretary_____________ (type) all the documents long before the manager comes.
                `,
            options: [],
            answer: `will have typed`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ theo cấu trúc: Before + S + V (hiện tại đơn), S + V (tương
          lai hoàn thành).<br/>
          Tạm dịch: Thư kí sẽ đánh máy tất cả các tài liệu xong trước khi người quản lí
          đến.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `You see, I ____________(do) this kind of thing for the last 30 years.
                `,
            options: [],
            answer: `have done`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào dấu hiệu nhận biết của thì hiện tại hoàn thành:
          for + khoảng thời gian.
          <br/>Đáp án: have done/have been doing.
          <br/>Tạm dịch:Bạn thấy đấy, tôi đã làm công việc này trong suốt 30 năm rồi.        
          <br/>* Lưu ý: Khi người ta muốn nhấn mạnh kết quả của hành động =&gt; dùng
          thì hoàn thành        
          <br/>Khi người ta muốn nhấn mạnh quá trình của hành động =&gt; dùng thì
          hoàn thành tiếp diễn`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `When we ____________(get) to the restaurant, we _____________(find)
          that nobody _____________(remember) to reserve a table.
                `,
            options: [],
            answer: `got; found; had remembered`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Khi chúng tôi đến nhà hàng, chúng tôi thấy rằng không ai nhớ đặt trước bàn.<br/>        
          Giải thích:<br/>        
          - đến nhà hàng rồi mới thấy<br/>
          =&gt; hành động xảy ra nối tiếp nhau =&gt; chia thì quá khứ đơn<br/>        
          - thấy rằng không ai nhớ đặt bàn trước =&gt;  hành động  phải nhớ đặt bàn  xảy ra trước hành động  thấy <br/>        
          =&gt; chia thì quá khứ hoàn thành.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `I could tell at a glance that the pile of letters on my desk  ______________(disturb) while I ___________(be) out.
                `,
            options: [],
            answer: `had been disturbed; was`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Tạm dịch: Tôi có thể nói rằng trong nháy mắt đống thư trên bàn của tôi đã bị xáo
          trộn trong lúc tôi ra ngoài.    <br/>    
          - lúc mà tôi thấy thì đống thư đã bị xáo trộn rồi =&gt; việc “thư bị
          xáo trộn” xảy ra trước khi tôi thấy. =&gt; chia thì quá khứ hoàn thành. <br/>       
          - Việc đống thư bị xáo trộn xảy ra lúc tôi ra ngoài, do đó mệnh đề
          trạng ngữ chỉ thời gian chia thì quá khứ đơn.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `As soon as she arrived England, she _____________(find) that the
          language _________(be)  quite different from the English that she _______________(learn) at
          school.
                `,
            options: [],
            answer: `found; was; had learnt`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Ngay khi cô ấy đến nước Anh, cô ấy thấy rằng ngôn ngữ thì khá khác
          tiếng anh mà cô ấy đã  học ở trường.<br/>        
          - việc “học” xảy ra trước. =&gt; chia thì quá khứ hoàn thành.<br/>        
          - “thấy nó khác với tiếng anh đã học ở trường” xảy ra sau. =&gt; chia
          thì quá khứ đơn.`,
        },
    ]
    },
    {
        semester: 1,
        grade: 8,
        questions: [
        {
            id: 41,
            extra: `<p><b>Choose the best answer to complete each following sentence.</b></p>`,
            question: `The manager ________________ the store before I arrived.
                `,
             options: [`closed        
          `,`had closed        
          `,`has closed        
          `,`was closed`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: Before S + V (quá
          khứ đơn), S + V (quá khứ hoàn thành).<br/>        
          Vế chứa “before” chia thì quá khứ đơn =&gt; Vế còn lại chia thì quá
          khứ hoàn thành.        
          – Tạm dịch: Người quản lí đã đóng cửa trước khi tôi đến.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `When we see Mr. Minh tomorrow, I ________________ him of that
                `,
             options: [`will remind`,`remind`,`have reminded`,`reminded`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian:<br/>        
          When S + V (hiện tại đơn), S + V (tương lai đơn).  Vế chứa “when” chia thì hiện tại đơn =&gt; Vế còn lại chia thì tương lai đơn.<br/>        
          –Tạm dịch : Ngày mai khi chúng tôi gặp ông Minh, tôi sẽ nhắc nhở ông ấy về điều đó.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` When I got home I found that water ________________ down the kitchen walls.
                `,
             options: [`ran        
          `,`was running        
          `,`has run`,`had been running`],
            answer: ``,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch: Khi tôi về nhà tôi thấy nước đang chảy xuống tường nhà bếp.<br/>        
          =&gt; Ta chọn đáp án B. Diễn tả hành động “nước chảy” diễn ra tại thời
          điểm nói “lúc mà tôi về nhà”. Ở đây,có thể ngầm hiểu việc nước chảy đã xảy ra từ trước rồi, cụ thể từ lúc
          nào không rõ nhưng nó đã và đang  diễn ra cho đến khi tôi về, và tại thời điểm tôi về đó là hành động
          “run down” cần chia đang diễn ra, nên ta chia ở quá khứ tiếp diễn.<br/>        
          =&gt; Đáp án D chưa chính xác. Vì dùng thì quá khứ hoàn thành tiếp
          diễn để diễn tả một hành động đã xảy ra và kéo dài liên tục đến một hành động hoặc một thời điểm nào đó trong
          quá khứ và chấm dứt tại thời điểm đó. Tức là nếu chia theo đáp án D, ta hiểu tại thời điểm nói, lúc mà
          “tôi về”, nước đã không còn chảy nữa, như vậy lại mâu thuẫn với giả thiết là "tôi thấy nước đang chảy’’.<br/>        
          -&gt; Vì dùng “I found” cho thấy bản thân họ đã chứng kiến điều gì đó
          đang diễn ra, nên lúc đó họ mới về thì họ không thể nào “thấy được việc nước chảy liên tục từ trước đó đến
          lúc họ về” được.<br/>        
          *Note:Nếu ngữ cảnh là như ví dụ này, ta sẽ chia quá khứ hoàn thành tiếp diễn
          cho hành động tương tự:<br/>        
          EX:The water had been running down the kitchen walls and I found that
          they were still wet.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `After he _____________ his English course, he went to England to  continue his study.
                `,
             options: [`has finish        
          `,`had finished        
          `,`was finished        
          `,`would finish`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: After S + V (quá
          khứ hoàn thành), S + V (quá khứ đơn).        
          Vế không chứa “after” chia thì quá khứ đơn =&gt; Vế còn lại chia thì
          quá khứ hoàn thành.        
          – Dịch: Sau khi anh ấy hoàn thành khóa học tiếng anh, anh ấy đã đi đến
          nước Anh để tiếp tục việc học của mình.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `While my father ________________ a film on TV, my mother was cooking dinner.
                `,
             options: [`watched        
          `,`was watching        
          `,`had watched        
          `,`watches`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: While S + V (quá
          khứ tiếp diễn), S + V (quá khứ tiếp diễn). (Diễn tả hai hành động xảy ra song song cùng lúc trong quá
          khứ).<br/>
          Vế không chứa “while” chia thì quá khứ tiếp diễn =&gt; Vế còn lại chia
          thì quá khứ tiếp diễn.<br/>        
          – Dịch: Trong khi bố của tôi đang xem phim trên TV, mẹ của tôi đang
          nấu ăn.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `I don’t think he ____________in the thirty years I _______________ him.
                `,
             options: [`had changed/have known        
          `,`has changed/have known        
          `,`had changed/had known        
          `,`has changed/knew`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch:Tôi không nghĩ anh ta đã thay đổi trong vòng 30 năm tôi biết anh ấy.  <br/>      
          =&gt; Tôi đã biết anh ấy trong khoảng 30 năm tính đến thời điểm nói và
          trong vòng 30 năm ấy anh ấy đã  thay đổi. =&gt; Dùng thì hiện tại hoàn thành
        `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` When I came to visit her last night, she ________________ a bath.
                `,
             options: [`is having        
          `,`was having        
          `,`has had        
          `,`had had`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: When S + V (quá
          khứ đơn), S + V (quá khứ tiếp  diễn). ( Diễn tả một hành động đang xảy ra thì có hành động khác xen
          vào).<br/>        
          Vế chứa “when” chia thì quá khứ đơn =&gt; Vế còn lại chia thì quá khứ  tiếp diễn.<br/>        
          – Dịch: Khi tôi đến thăm cô ấy tối qua, cô ấy đang tắm.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Tom ________________ before we arrive there.
                `,
             options: [`has left        
          `,`had left        
          `,`will have left        
          `,`leaves`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Dịch  : Tom sẽ rời đi trước khi chúng tôi đến đó.<br/>        
          Ta thấy:<br/>
          - Before + S + V(hiện tại đơn) -&gt; hành động chưa xảy ra. Do đó, ta  loại A, B<br/>        
          - Căn cứ vào nghĩa của câu: Hành động " tôi rời đi " sẽ xảy ra xong trước hành động "  chúng tôi tới". -&gt;  chia thì tương lai hoàn thành.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` He _______________ his Chinese course before he went to China to     continue his business.
                `,
             options: [`will finish        
          `,`has finished        
          `,`had finished        
          `,`will have finished`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian:<br/>        
          Before S + V (quá khứ đơn), S + V (quá khứ hoàn thành).<br/>        
          Vế chứa “before” chia thì quá khứ đơn =&gt; Vế còn lại chia thì quá
          khứ hoan thành.<br/>        
          – Dịch: Anh ấy đã hoàn thành khóa học tiếng Trung Quốc trước khi anh
          ấy đến Trung Quốc để tiếp tục        
          công việc kinh doanh của mình.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Please send us a postcard as soon as you ________________ in London.
                `,
             options: [`
          will arrive        
          `,`
          is going to arrive        
          `,`
          arrive        
          `,`
          arrived`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: V (nguyên
          dạng)/Don’t + V (nguyên dạng) + until/As soon as + S + V (hiện tại đơn/ hiện tại hoàn thành).<br/>        
          –Dịch: Hãy gửi cho chúng tôi bưu thiếp ngay sau khi bạn đến London.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `I ______________ you this book when I meet you tomorrow.
                `,
             options: [`
          give        
          `,`
          will give        
          `,`
          is giving        
          `,`
          has given`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: When S + V (hiện
          tại đơn), S + V (tương lai đơn).<br/>        
          Vế chứa “when” chia thì hiện tại đơn =&gt; Vế còn lại chia thì tương
          lai đơn.<br/>        
          – Dịch: Tôi sẽ cho bạn cuốn sách này khi tôi gặp bạn ngày mai.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` We _______________ for going home when it began to rain.
                `,
             options: [`
          were preparing        
          `,`
          are preparing        
          `,`
          will be preparing        
          `,`
          have prepared`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: When S + V (quá
          khứ đơn), S + V (quá khứ tiếp diễn).<br/>        
          Vế chứa “when” chia thì quá khứ đơn =&gt; Vế còn lại chia thì quá khứ
          tiếp diễn.<br/>        
          – Dịch: Chúng tôi đang chuẩn bị về nhà thì trời mưa`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `John _________________ in the same house since he left school.
                `,
             options: [`
          lived        
          `,`
          had lived        
          `,`
          was living        
          `,`
          has lived`],
            answer: `4`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: S + V (hiện tại
          hoàn thành) + since + S + V (quá khứ đơn).<br/>
          – Dịch: John đã sống ở cùng căn nhà đó kể từ khi anh ấy rời trường.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `I had prepared dinner before I __________________ to work.
                `,
             options: [`
          went        
          `,`
          was going        
          `,`
          had gone        
          `,`
          is going`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: Before S + V (quá
          khứ đơn), S + V (quá khứ hoàn  thành).  <br/>      
          Vế không chứa “before” chia thì quá khứ hoàn thành =&gt; Vế còn lại
          chia thì quá đơn.<br/>        
          – Dịch: Tôi đã chuẩn bị bữa tối trước khi tôi đi làm.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `When she came into the hall, she ________________ her arms to the
          audience, smiled and  bowed deeply.
                `,
             options: [`
          opened        
          `,`
          had opened        
          `,`
          was opening        
          `,`
          is opening`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: When S + V (quá
          khứ đơn), S + V (quá khứ đơn).     <br/>   
          (diễn tả hai hành động xảy ra nối tiếp nhau trong quá khứ).<br/>        
          – Dịch: Khi cô ấy bước vào hội trường, cô ấy đã dang ta ra với khán
          giả, cười và cúi đầu.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` I have never played badminton before. This is the first time I _____ to play it.
                `,
             options: [`
          try        
          `,`
          tried        
          `,`
          have tried        
          `,`
          am trying`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: It is the first
          time S + V: đó là lần đầu tiên ai đó làm gì 
          <br/>-&gt; chia hiện tại hoàn thành vì diễn tả một hành động từ trong
          quá khứ tính đến thời điểm hiện tại thì  như thế nào<br/>        
          – Dịch: Tôi chưa từng chơi cầu lông trước đây. Đây là lần đầu tiên tôi
          chơi cầu lông.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `The car ___________________ ready for him by the time he comes
          tomorrow.
                `,
             options: [`will be        
          `,`will have been        
          `,`will being        
          `,`are going to be`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `* Căn cứ vào mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian:<br/>        
          By the time S + V (hiện tại đơn), S + V (tương lai hoàn thành).<br/>        
          * Vế chứa “by the time” chia thì hiện tại đơn =&gt; Vế còn lại chia
          thì tương lai hoàn thành.<br/>        
          * Dịch: Ngày mai vào lúc anh ấy đến, chiếc xe sẽ sẵn sàng cho anh ấy.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `He greeted her. She really __________ better than when he ______ her
          last. Yes,she_____________.
                `,
             options: [`looked/saw/had changed        
          `,`looked/saw/changed        
          `,`looked/had seen/had changed        
          `,`had looked/had seen/had changed`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Dịch nghĩ: Anh ấy chào cô ấy. Cô ấy trông đẹp hơn khi anh ấy nhìn thấy cô lần
          cuối. Phải, cô ấy đã  thay đổi.<br/>        
          Giải thích:- "gặp" và "thay đổi" xảy ra trước. =&gt; chia thì quá khứ hoàn thành.<br/>        
          - "trông đẹp hơn" xảy ra sau. =&gt; chia thì quá khứ đơn.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `When I last saw him, he ________________ in London.
                `,
             options: [`has lived        
          `,`is living        
          `,`was living        
          `,`has been living`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: When S + V (quá
          khứ đơn), S + V (quá khứ tiếp diễn).<br/>        
          – Dịch: Khi tôi nhìn thấy anh ấy lần cuối, anh ấy đang sống ở London.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `I sat down at the desk and _________ why my father’s letter
          ___________ yet. I ___________ to ask him to send me some money at once.
                `,
             options: [`wonder/hasn’t arrive/wrote        
          `,`wondered/hadn’t arrived/wrote        
          `,`wondered/hasn’t arrived/wrote        
          `,`wondered/hadn’t arrived/had written`],
            answer: `4`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Dịch: Tôi đã ngồi xuống bàn và tự hỏi không biết lá thư của Ba đã
          đến nơi chưa. Tôi đã viết thư để bảo Ba gửi tiền cho tôi ngay lập tức.<br/>        
          + Căn cứ vào động từ “sat” thì các động từ phía sau phải chia thì quá
          khứ =&gt; loại A<br/>        
          + Dấu hiệu câu tường thuật: “Wondered + why + S + V(lùi thì)” =&gt;
          Loại C<br/>        
          + Ta thấy hành động “lá thư đến” và hành động “viết thư” đều xảy ra
          trước hành động " ngồi và tự hỏi"<br/>        
          =&gt; Xảy ra trước quá khứ =&gt; quá khứ hoàn thành`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `By Christmas, I ________________ for Mr. Smith for six years.
                `,
             options: [`will have been working        
          `,`will work        
          `,`have been working        
          `,`will be working`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch: Tính tới giáng sinh, tôi sẽ đã làm làm việc cho ông Smit được 6 năm.<br/> Ta có:<br/>        
          - By + dấu hiệu của quá khứ -&gt; ta chia thì quá khứ hoàn thành. Xét
          4 đáp án không có đáp án nào là thì quá khứ hoàn thành.<br/>        
          - By + dấu hiệu của tương lai -&gt; ta chia thì tương lai hoàn thành.
          (Người ta dùng thì tương lai hoàn thành tiếp diễn thay cho thì tương
          lai hoàn thành để nhấn mạnh tính liên tục của hành động.)`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `I will come and see you before I _________________ for the States.
                `,
             options: [`leave        
          `,`will leave        
          `,`have left        
          `,`shall leave`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Dịch:Tôi sẽ đến và gặp bạn trước khi tôi rời khỏi Mỹ.<br/>        
          =&gt; Diễn tả hành động xảy ra trong tương lai<br/>        
          =&gt; Sau mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian không chia thì tương lai. Do
          đó, ta loại B, D        
          -&gt; Căn cứ vào nghĩa của câu ta chọn A`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `By the age of 25, he ________________ two famous novels.
                `,
             options: [`wrote        
          `,`writes        
          `,`has written        
          `,`had written`],
            answer: `4`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian:<br/>
          By + thời gian quá khứ =&gt; chia thì quá khứ hoàn thành.<br/>        
          – Dịch: Vào tuổi 25, anh ấy đã viết hai cuốn tiểu thuyết nổi tiếng.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `When her husband was in the army, Mary _________________ to him twice a week
                `,
             options: [`was writing        
          `,`wrote        
          `,`was written        
          `,`had written`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: When S + V (quá
          khứ đơn), S + V (quá khứ đơn):        
          diễn tả hồi ức, thói quen trong quá khứ   <br/>     
          =&gt; Ở đây có thể hiểu rằng trong lúc chồng đang đi lính thì Mary
          cũng viết thư thường xuyên cho chồng        
          trong thời gian đó, hai hành động cùng diễn ra song song trong một
          khoảng thời gian ở quá khứ như một        
          thói quen, nên ta chia hai vế cho quá khứ đơn.<br/>        
          –Dịch:Khi chồng cô ấy ở trong quân đội, Mary viết thư cho anh ấy hai lần một
          tuần.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `I have never played football before. This is the first time I _____
          playing.
                `,
             options: [`try        
          `,`tried        
          `,`have tried        
          `,`am trying`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian:<br/>        
          This is the first time S + V (hiện tại hoàn thành).<br/>        
          – Dịch: Tôi chưa bao giờ chơi bóng đá trước đây. Đây là lần đầu tiên
          tôi thử chơi.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Since Tom ________________, I have heard nothing from him.
                `,
             options: [`had left        
          `,`left        
          `,`has left        
          `,`was left`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: S + V (hiện tại
          hoàn thành) since S + V (quá khứ đơn).<br/>        
          – Dịch: Từ khi Tom rời đi, tôi chưa nghe tin tức gì từ anh ấy.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `After I _______________ lunch, I looked for my bag.
                `,
             options: [`had        
          `,`had had        
          `,`will have had        
          `,`have had`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian:        
          After S + had Vp2, S + V (quá khứ đơn).        
          – Dịch: Sau khi tôi ăn trưa, tôi đã tìm túi của mình.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` By the end of next year, George _________________ English for two
          years.
                `,
             options: [`will have learned        
          `,`will learn        
          `,`has learned        
          `,`would learn`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: By + trạng từ của
          tương lai =&gt; động từ chia thìtương lai hoàn thành.<br/>        
          – Dịch: Vào cuối của năm tới, George đã học tiếng anh trong 2 năm.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `These were the highest words of praise they _______________from the
          old man.
                `,
             options: [`ever heard        
          `,`have ever had        
          `,`had ever had        
          `,`will have ever heard`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch nghĩa:Đó là những lời tán dương nhất mà họ nhận được từ người đàn ông đã có
          tuổi.<br/>
          Căn cứ vào trạng từ " ever " thì động từ "hear" sẽ chia thì hoàn thành. 
          Căn cứ vào động từ " were" thì động từ ở mệnh đề sau phải chia thì quá khứ hoàn thành.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `He will take the dog out for a walk as soon as he __________________
          dinner.
                `,
             options: [`finish        
          `,`finishes        
          `,`will finish        
          `,`finishing`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: As soon as + S +
          V (hiện tại đơn / hiện tại hoàn thành), S + V (tương lai đơn).<br/>        
          Vế không chứa “as soon as” chia thì tương lai đơn =&gt; Vế còn lại
          chia thì hiện tại đơn/hiện tại hoàn thành.<br/>        
          –Dịch: Anh ấy sẽ đưa con chó đi dạo ngay khi anh ấy ăn xong.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` She __________ the children to her, and ________ the words she
          ________ to the others.
                `,
             options: [`drew/said/had said        
          `,`was drawing/said/said        
          `,`had drawn/had said/said        
          `,`draws/is saying/has said`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Dịch nghĩa: Cô ta đã dụ dỗ bọn trẻ lại gần cô ta rồi nói những lời mà cô ta đã nói
          với những đứa trẻ khác.<br/>        
          =&gt; Căn cứ vào nghĩa của câu ta có 2 hành động xảy ra nối tiếp nhau:
          “lôi kéo, dụ dỗ” và " nói" =&gt; chia thì  quá khứ đơn`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `He fell down when he ________________ towards the church.
                `,
             options: [`run        
          `,`runs        
          `,`was running        
          `,`had run`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch: Anh ấy đã bị ngã khi anh ấy đang chạy về hướng nhà thờ.<br/>        
          =&gt; Hành động chạy về hướng nhà thờ là hành động xảy ra trước hành động ngã 
          và vẫn còn đang xảy ra    nên ta chia thì quá khứ tiếp diễn`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Within a week she knew the fearful mistake she _______________.
                `,
             options: [`made        
          `,`has made        
          `,`had made        
          `,`was making`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch: Trong vòng một tuần, cô ta đã biết lỗi lầm đáng sợ mà cô ta đã gây ra.<br/>
             =&gt; Hành động “gây ra lỗi lầm” xảy ra trước hành động “biết”. Mà
          hành động “biết” chia ở thì quá khứ  đơn thì hành động “nhận ra lỗi lầm” phải chia ở thì quá khứ hoàn
          thành.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `They _______________ table tennis when their father comes back home.
                `,
             options: [`will play        
          `,`will be playing        
          `,`play        
          `,`would play`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Tạm dịch: Vào lúc bố họ trở về họ sẽ đang chơi bóng bàn.<br/>        
          =&gt; Căn cứ vào mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian “when their father
          comes back home” có “comes” chia ở        
          thì hiện tại nên hành động bố về chưa xảy ra.<br/>          
          =&gt; Tính tới một thời điểm trong tương lai có một hành động sẽ đang
          diễn ra. =&gt; Chia thì tương lai tiếp diễn.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Before she went to bed, she ________________ her homework already.
                `,
             options: [`finished        
          `,`is finishing        
          `,`had finished        
          `,`was finishing`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: Before S + V (quá
          khứ đơn), S + V (quá khứ hoàn thành).<br/>          
          – Dịch: Trước khi cô ấy đi ngủ, cô ấy đã hoàn thành bài tập về nhà
          rồi.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `They are staying at the hotel in London. At this time tomorrow, they
          _____ in Vietnam.
                `,
             options: [`will have travelled        
          `,`will travel        
          `,`will be travelling        
          `,`will be travelled`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: At this time +
          thời gian trong tương lai =&gt; chia thì tương lai tiếp diễn.<br/>          
          – Dịch: Họ đang ở khách sạn ở London. Vào thời điểm này ngày mai, họ
          sẽ đang ở Việt Nam.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `There ____________ something vaguely familiar about her face but I
          couldn’t remember  where I ___________ her before.
                `,
             options: [`is/have met        
          `,`was/had met        
          `,`will see/meet        
          `,`was/met`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Dịch nghĩa: Có một cái gì đó mơ hồ quen thuộc trên khuôn mặt của cô ấy nhưng tôi
          không thể nhớ tôi  đã nhìn thấy cô ấy ở đâu trước đây.<br/>          
          - “nhìn thấy cô ấy trước đây” xảy ra trước. =&gt; chia thì quá khứ
          hoàn thành.<br/>          
          - “thấy quen thuộc về khuôn mặt của cô ấy” xảy ra sau. =&gt; chia thì
          quá khứ đơn.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Another million people ________________unemployed by the time next
          year.
                `,
             options: [`will have become        
          `,`will become        
          `,`will be become        
          `,`will be becoming`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: by the time+
          trạng từ của tương lai =&gt; chia tương lai hoàn thành.<br/>          
          – Dịch: Hàng triệu người khác sẽ thất nghiệp vào năm tới.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `She told me that her family _________ long in that town.
                `,
             options: [`has lived        
          `,`had lived        
          `,`lived        
          `,`was living`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Dịch nghĩa : Cô ấy đã kể với tôi rằng gia đình của cô ấy đã sống ở thị trấn này
          lâu rồi.<br/>        
          - “việc gia đình sống lâu ở thị trấn này” diễn ra trước. =&gt; chia
          thì quá khứ hoàn thành.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `By the time he _________________ out of jail, he will have forgotten
          how to function in the real world.
        
                `,
             options: [`got        
          `,`will get        
          `,`gets        
          `,`is getting`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian:<br/>        
          By the time S + V (hiện tại đơn), S + V (tương lai hoàn thành).<br/>        
          – Dịch: Vào thời điểm anh ấy ra tù, anh sẽ quên làm sao sống ở thế
          giới thực.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `I have been saving money because I _____ buy a computer
                `,
             options: [`shall        
          `,`will        
          `,`am going to        
          `,`would`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào cách dùng của thì tương lai gần: diễn tả một kế hoạch dự
          định (đã lên kế hoạch).<br/>        
          - Kế hoạch từ trước: tiết kiệm tiền.<br/>        
          – Dịch: Tôi đã tiết kiệm tiền bởi vì tôi sẽ mua máy tính.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `By 8 o’clock yesterday, the spaceship ____ 20 hours around the earth
                `,
             options: [`will travel        
          `,`has been traveling        
          `,`had been traveling        
          `,`will have been traveling`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào “By + mốc thời gian quá khứ” =&gt; chia thì quá khứ hoàn
          thành. Trong câu này muốn nhấn mạnh tính liên tục của hành động<br/>        
          – Dịch: Vào thời điểm 9 giờ ngày hôm qua, con tàu vũ trụ đã di chuyển
          20 giờ vòng quanh trái đất.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` Over 20 years ___ but I never forgot the time we first met each other.
                `,
             options: [`went        
          `,`have gone up        
          `,`has gone by        
          `,`has gone out`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào cách dùng của thì hiện tại hoàn thành: Một hành động bắt
          đầu trong quá khứ và kéo dài đến hiện tại.  <br/>      
          Ta có:        <br/>
          + go up: tăng lên        <br/>
          + go by: trôi qua (thời gian), tuột mất  <br/>      
          + go out: mất điện/ra ngoài/đi chơi<br/>        
          –Dịch:Hơn 20 năm đã trôi qua nhưng tôi chưa bao giờ quên lần đầu tiên chúng
          tôi gặp nhau.
        `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `The child kept the present that she _________________.
                `,
             options: [`has been given        
          `,`had been given        
          `,`had given        
          `,`has given`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào cách dùng của thì quá khứ hoàn thành: Khi hai hành động
          cùng xảy ra trong quá khứ, ta dùng thì quá khứ hoàn thành cho hành động xảy ra trước vàquá khứ đơn cho hành động xảy ra sau.<br/>        
          – Dịch: Con bé giữ món quà mà nó được tặng.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `That pipe ___________ for ages. We must get it mended.
                `,
             options: [`has been leaking        
          `,`has been leaked        
          `,`had been leaked        
          `,`had been leaking`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `- “for ages” nhấn mạnh tính liên tục của việc “rò rỉ” xảy ra trong
          nhiều năm =&gt; Chia hiện tại hoàn thành        
          tiếp diễn.<br/>        
          - Dù dịch là “bị rò rỉ” nhưng chúng ta không chia thể bị động cho động
          từ “leak”. Vì hành động “leak” là        
          do ống nước tự nó bị hỏng chứ không phải do cái gì tác động vào.<br/>        
          * Dịch:                
          Ống dẫn nước đã bị rò rỉ trong suốt nhiều năm; chúng tôi phải nhờ sửa
          nó.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `I used my calculator; otherwise it ___________ longer.
                `,
             options: [`will take        
          `,`would take        
          `,`took        
          `,`would have taken`],
            answer: `4`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Ta có:<br/>        
          S + V(quá khứ đơn) + otherwise + S + would/could + have + Vp2<br/>
          Dịch: Tôi đã dùng máy tính còn không thì nó có thể đã phải mất thời gian lâu
          hơn.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `How many musical notes of the 11,000 tones that the human ear can
          distinguish ____ in the musical scale?
                `,
             options: [`is it        
          `,`it is        
          `,`are there        
          `,`there are`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch: Có bao nhiêu nốt nhạc trong 11000 âm mà tai của con người có thể phân
          biệt được trong thang âm  nhạc?<br/>
          Cấu trúc: How many + N(số nhiều) + are there + in + .....? (có bao nhiêu...?)`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `You ____ to our conversation. It was private.
                `,
             options: [`haven’t been listening        
          `,`shouldn’t have been listening
          `,`couldn’t have been listening        
          `,`hadn’t been listening`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Ta có:<br/>        
          Shouldn’t + have + Vp2: lẽ ra không nên làm nhưng đã làm rồi        
          -&gt; Vì là một “conversation” nên hành động “listen” cũng phải diễn
          ra liên tục trong một thời gian dài suốt        
          cả cuộc trò chuyện đó. Để nhấn mạnh quá trình liên tục của hành động,
          ra dùng “shouldn’t have been        
          Ving”<br/>        
          –Dịch:Bạn lẽ ra không nên nghe cuộc trò chuyện của chúng tôi. Cuộc trò
          chuyện của chúng tôi riêng tư.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `The President _______ a speech, but in the end he _______ his mind.
                `,
             options: [`would deliver – had changed        
          `,`was going to deliver – changed        
          `,`delivered – had changed        
          `,`was delivering – changed`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Dịch nghĩa: Tổng thống định phát biểu một bài diễn văn, nhưng cuối cùng ông ấy đã
          thay đổi ý định.<br/>        
          =&gt; Định phát biểu xong lại thôi =&gt; xảy ra nối tiếp nhau =&gt;
          chia quá khứ đơn =&gt; Loại A,C<br/>        
          *Đáp án D cũng loại vì chỉ dùng quá khứ tiếp diễn-quá khứ đơn cùng
          nhau khi diễn tả một hành động        
          đang xảy ra thì có một hành động khác xen vào. Ở đây không thể là ông
          đang phát biểu thì ông lại thôi;<br/>        
          hành động thay đổi là hành động quyết định tại thời điểm nói chứ không
          phải là hành động xen vào        
          =&gt; Diễn tả một dự định ta dùng thì tương lai gần, tuy nhiên do động
          từ phía sau chia quá khứ đơn nên        
          động từ phía trước phải lùi thì.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `The Angkor complex _______________ the entire range of Khmer art from
          the 9th to the  14th century.
        
                `,
             options: [`represented        
          `,`represents        
          `,`represent        
          `,`was represented`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch nghĩa: Quần thể Angkor đại diện cho toàn bộ nghệ thuật của người Khơ-me từ
          thế kỉ thứ 9 đến thế kỉ 14.<br/>        
          =&gt; Câu mang nghĩa chủ động nên ta loại D<br/>        
          =&gt; Chủ ngữ “The Angkor complex” ở dạng số ít nên ta loại C<br/>        
          =&gt; Trong câu có dấu hiệu trạng từ thời gian nhưng “từ thế kỉ thứ 9
          đến thế kỉ 14” là bổ nghĩa cho " nghệ        
          thuật của người Khơ-me". Từ đó ta loại A.`,
        },
    ]
    },
    {
        semester: 1,
        grade: 8,
        questions: [
        {
            id: 41,
            extra: `<p><b>Mark the letter A, B, C, or D to indicate the underlined part that
          needs correction in each of the following questions.</b></p>`,
            question: ` One of the sad moments of the cruise <u>was saying</u>
          goodbye to Mel, who <u>had sailed</u>
          with us since we <u>had set</u>
          sail but whose health problems forced him <u>to leave</u>
          us at Lagos. 
                `,
                options: [`<u>was saying</u>`,`<u>had sailed</u>`,`<u>had set</u>`,`<u>to leave</u>` ],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Dịch:Một trong những khoảnh khắc buồn của hành trình là nói lời tạm biệt
          với Mel, người đã đi thuyền với chúng tôi kể từ khi chúng tôi ra khơi nhưng vấn đề sức khỏe buộc
          anh ấy phải rời bỏ chúng tôi tại Lagos. 
          <br/>Giải thích: – Căn cứ vào cách dùng của “since”, ta có cấu trúc: S + V (hiện tại hoàn thành) + since S + V (quá khứ đơn) <br/>
          – Căn cứ vào động từ " was " và theo quy tắc về sự phối thì thì has sailed =&gt; had sailed <br/>Tuy nhiên, động từ trong mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian không lùi thì. `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `He was <u>in a great hurry</u>
          and had no time to <u>think it over</u> . Otherwise, he <u>had found</u> <u>another</u> way out. 
                `,
                options: [`<u>in a great hurry</u>`,`<u>think it over</u>`,`<u>had found</u>`,`<u>another</u>`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch: Anh ấy đã rất vội và không có thời gian để nghĩ về nó. Nếu không thì,
          anh đã tìm ra một lối thoát khác. <br/>
          Cấu trúc: - S + V (hiện tại đơn) + otherwise + S + would/could + V - S + V (quá khứ đơn) + otherwise + S + would/could + have + Vp2 Đáp án: C
          (had found =&gt; could have found) `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Why <u>didn’t</u>
          you <u>come</u>
          to <u>see</u>
          us when we <u>are having</u>
          lunch? 
                `,
                options: [ `<u>didn’t</u>`,`<u>come</u>`,`<u>see</u>`,`<u>are having</u>`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Cấu trúc câu mời/đề nghị: why don’t you/we + V(bare) – Đáp án: A (didn’t =&gt; don’t) <br/>
          – Dịch: Tại sao bạn không đến gặp chúng tôi khi chúng tôi đang ăn
          trưa? `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `<u>As</u> soon as <u>the</u>
          next lesson <u>has finished</u> , we <u>leave </u> . 
                `,
                options: [`<u>As</u>`,`<u>the</u>`,`<u>has finished</u>`,`<u>leave </u>` ],
            answer: `4`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian:<br/>
            As soon as + S + V (hiện tại đơn / hiện tại hoàn thành), S + V (tương   lai đơn).    <br/>=&gt; Sửa lỗi: leave =&gt; will leave    
      <br/>– Dịch: Ngay sau khi tiết học tiếp theo kết thúc, chúng tôi sẽ rời đi.    `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `At 8 o’clock <u>this</u> evening my friends  <u>and</u>   I  <u>will have watched</u>   a famous film at  <u>the</u>   cinema. 
                `,
                options: [`<u>this</u>`,`<u>and</u>`,`<u>will have watched</u>`,`<u>the</u>`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: At + giờ + thời gian tương lai 
  <br/>=&gt; chia thì tương lai  tiếp diễn.  
  <br/>–  Dịch:   Vào lúc 8 giờ tối nay, chúng tôi sẽ đang xem một bộ phim nổi tiếng ở rạp chiếu phim.  
  <br/>-  Sửa lỗi:   will have watched =&gt; will be watching `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `John  <u>won’t be finishing</u>   the study <u>by </u> July  <u>because </u>   he  <u>has</u>   some health problems. 
                `,
                options: [`<u>won’t be finishing</u>`,`<u>by </u>`,`<u>because </u>`,`<u>has</u>`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Căn cứ dấu hiệu nhận biết thì TLHT: By+ thời gian tương lai =&gt; chia tương lai hoàn thành.  
   <br/>Sửa:  won’t have finished  
   <br/>Dịch  : John sẽ không hoàn thành việc học tập tính đến tháng bảy bởi vì anh ấy có những vấn đề về sức  khỏe.  `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `The lung cancer  <u>mortality rate</u> <u>rose </u>   six-fold in males when mass media started  <u>covering </u>   the  <u>health</u>   risks of smoking. 
                `,
                options: [`<u>mortality rate</u>`,`<u>rose </u>`,`<u>covering </u>`,`<u>health</u>`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào cách dùng của thì quá khứ hoàn thành: Thì quá khứ hoàn thành diễn tả hành động đã xảy ra  và đã hoàn tất trước một thời điểm trong quá khứ, hoặc trước một hành động khác cũng đã kết thúc trong  quá khứ.  
   <br/>=&gt; Đáp án  B (rose =&gt; had risen)  
   <br/>–  Dịch:   Tỷ lệ tử vong do ung thư phổi đã tăng lên sáu lần ở nam giới thì các phương tiện truyền thông đại  chúng mới bắt đầu báo cáo những mối nguy hại của việc hút thuốc lá.  `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Jane <u>spent</u>  a lot of money <u>yesterday </u>  . She  <u>had bought </u>  a dress which <u>cost</u>   $100. 
                `,
                options: [ `<u>spent</u>`,`<u>yesterday </u>`,`<u>had bought </u>`,`<u>cost</u>`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào cách dùng của thì quá khứ đơn: Diễn đạt các hành động xảy ra liên tiếp trong quá khứ.  
   <br/>–  Dịch:  Hôm qua, Jane đã tiêu rất nhiều tiền. Cô ấy đã mua một chiếc váy giá 100 đôla.  
   <br/>=&gt; Việc cô ấy mua váy xảy ra ngày hôm qua nên động từ “buy” chia ở thì quá khứ đơn  
   Đáp án C  (had bought =&gt; bought)  
   <br/>*Note:   cost-cost-cost (v): trị giá, có giá (bao nhiêu)  `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` No sooner  <u>did he return</u>   from a <u>long </u>   journey  <u>than </u>   he  <u>was ordered</u>   to pack his bags. 
                `,
                options: [`<u>did he return</u>`,`<u>long </u>`,`<u>than </u>`,`<u>was ordered</u>`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào cấu trúc câu đảo ngữ:  No sooner + had + S + V (quá khứ hoàn thành) + than + S + V (quá khứ đơn).  
   <br/>–  Dịch:   Ngay khi anh ấy trở lại từ một chuyến đi dài thì anh ấy được yêu cầu đóng gói hành lí.  
   =&gt; Đáp án A  (did he return =&gt; had he returned)`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `The crime rate in this city has <u>has increased</u>
          from ten per cent last year <u>to</u> 
          thirty percent by the end of 2019 <u>due to</u> 
          the <u>influx</u> 
          of the gang element. 
                `,
                options: [ `<u>has increased</u>`,`<u>to</u>`,`<u>due to</u>`,`<u>influx</u>`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Dịch: Tỷ lệ tội phạm ở thành phố này sẽ tăng từ mười phần trăm vào năm ngoái
          tới ba mươi phần trăm vào cuối năm 2019 do sự gia tăng của các thành phần băng đảng. 
          <br/>Căn cứ vào cụm “by the end of 2019” =&gt; chia thì tương lai hoàn
          thành =&gt; 
          <br/>Đáp án A 
          (has increased =&gt; will have increased) `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `<u>At this time </u>
          last year, I <u>am attending </u> <u>an </u>
          English course <u>in</u> America. 
                `,
                options: [ `<u>At this time </u>`,`<u>am attending </u>`,`<u>an </u>`,`<u>in</u> `],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: At this time +
          thời gian trong quá khứ =&gt; chia thì quá khứ tiếp diễn. 
          <br/>– Dịch: Vào thời điểm này năm ngoái, tôi đang tham gia khóa học tiếng
          anh ở Mỹ. `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `When we <u>got</u>
          home last night, we <u>found</u> 
          that <u>somebody</u> <u>broke</u>
          into the flat. 
                `,
                options: [ `<u>got</u>`,`<u>found</u>`,`<u>somebody</u>`,`<u>broke</u>`],
            answer: `4`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch:Khi chúng tôi về nhà tối hôm qua, chúng tôi thấy rằng ai đó đã đột
          nhập vào căn hộ. 
          <br/>=&gt; Hành động " đột nhập vào căn hộ " xảy ra trước hành động " về nhà rồi thấ y" nên ta chia ở thì quá khứ hoàn thành. 
          Đáp án D (broke =&gt; had broken) `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `While the <u>plumber</u> <u>was repairing</u> 
          the dishwasher, I <u>had watched</u> <u>the</u> 
          smartphone. 
                `,
                options: [ `<u>plumber</u>`,`<u>was repairing</u>`,`<u>had watched</u>`,`<u>the</u>`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Dịch: Trong lúc thợ sửa ống nước đang sửa máy rửa bát thì tôi đang xem điện
          thoại. 
          <br/>=&gt; Diễn tả hai hành động xảy ra song song đồng thời =&gt; chia thì
          quá khứ tiếp diễn =&gt; 
          <br/>Sửa lỗi: had watched =&gt; was watching `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `<u>When</u>
          their dad <u>got</u>
          home, the boys <u>had been watching</u>
          TV <u>for</u>
          three hours. 
                `,
                options: [`<u>When</u>`,`<u>got</u>`,`<u>had been watching</u>`,`<u>for</u>`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` Dịch: Khi bố của những cậu bé về nhà, chúng đã xem TV trong 3 giờ. 
          <br/>Ta có: Hành động bố về 
          chia ở thì quá khứ thì hành động xem ti vi 
          xảy ra trước đó nên chia ở thì quá khứ hoàn thành tiếp diễn, 
          vì nhấn mạnh quá trình của hành động “for three hours” `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` If he <u>continues</u>
          drinking so <u>fast</u> , he <u>would</u> 
          drink the whole bottle <u>by</u> midnight. 
                `,
                options: [ `<u>continues</u>`,`<u>fast</u>`,`<u>would</u>`,`<u>by</u>`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Căn cứ vào đây là câu điều kiện loại 1: If + S + V (hiện tại đơn), S + will + V (nguyên dạng) Đáp án: C (would =&gt; will) 
          <br/>Dịch: 
          Nếu anh ta tiếp tục uống quá nhanh, anh ta sẽ uống hết cả chai vào lúc
          nửa đêm.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `<u>On the way </u>, to Oxford I <u>stopped </u> to have a cup of coffee at
        a roadside restaurant and when I <u>came out </u> of the restaurant it <u>stopped</u>
        raining.
                `,
                options: [`<u>On the way </u>`,`<u>stopped </u>`,`<u>came out </u>`,`<u>stopped</u>`],
            answer: `4`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `- Lưu ý tuy câu B giống câu D nhưng 2 từ stopped này hoàn toàn ở vị
          trị khác nhau. 
          <br/>– Căn cứ vào cách dùng của thì quá khứ hoàn thành: Thì quá khứ hoàn
          thành diễn tả hành động đã xảy ra và đã hoàn tất trước một thời điểm trong quá khứ, hoặc trước một hành
          động khác cũng đã kết thúc trong quá khứ. 
          <br/>– Dịch: Trên đường đến Oxford, tôi đã dừng lại để uống cà phê ở một
          nhà hàng bên đường và khi tôi ra khỏi nhà hàng trời đã dừng mưa. =&gt; 
          <br/>Đáp án D (stopped =&gt; had stopped) `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` She <u>washed </u> 
          the <u>dishes </u> <u>when </u>
          her parents <u>came</u>
          back home. 
                `,
                options: [`<u>washed </u>`,`<u>dishes </u>`,`<u>when </u>`,`<u>came</u>`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian: When S + V (quá
          khứ đơn), S + V (quá khứ tiếp diễn). 
          <br/>=&gt; Diễn tả một hành động đang diễn ra thì có hành động khác xen
          vào. 
          <br/>– Sửa lỗi: washed =&gt; was washing 
          <br/>– Dịch: Cô ấy đang rửa bát thì bố mẹ của cô ấy về nhà. `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` <u>That </u> evening we <u>had stayed </u>
          up to talk about the town, <u>where </u> 
          he <u>had lived</u>
          for some years. 
                `,
                options: [`<u>That </u>`,`<u>had stayed </u>`,`<u>where </u>`,`<u>had lived</u>`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch nghĩa: Tối đó chúng tôi đã thức để nói về thị trấn nơi mà chúng tôi đã sống
          trong nhiều năm. 
          <br/>+ “việc sống ở thị trấn trong nhiều năm” xảy ra trước =&gt; chia thì
          quá khứ hoàn thành. + “việc thức” xảy ra sau. =&gt; chia thì quá khứ đơn. =&gt; 
          <br/>Đáp án B (had stayed =&gt; stayed) `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` It <u>is </u>
          the <u>worst </u> 
          dish <u>that </u> I ever <u>tried</u> 
          in my life. 
                `,
                options: [`<u>is </u>`,`<u>worst </u>`,`<u>that </u>`,`<u>tried</u>`],
            answer: `4`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch: Đó là món ăn tồi tệ nhất mà tôi từng thử trong đời. 
          <br/>=&gt; Diễn tả trải nghiệm =&gt; chia thì hiện tại hoàn thành =&gt; Đáp án D 
          (tried =&gt; have ever tried) `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `<u>At first </u>
          I thought I <u>did </u>
          the right thing, but soon I <u>realized </u> 
          that I’d made a <u>serious</u>
          mistake. 
                `,
                options: [`<u>At first </u>`,`<u>did </u>`,`<u>realized </u>`,`<u>serious</u>`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` - Căn cứ vào cách dùng của thì quá khứ hoàn thành: Khi hai hành động
          cùng xảy ra trong quá khứ, ta dùng thì quá khứ hoàn thành cho hành động xảy ra trước và quá khứ đơn
          cho hành động xảy ra sau. =&gt; Đáp án B (did =&gt; had done) 
          <br/>– Dịch: Đầu tiên tôi nghĩ tôi đã làm đúng, nhưng tôi sớm nhận ra rằng
          tôi đã mắc một lỗi nghiêm trọng. `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` I <u>was </u> not able <u>to join </u> 
          them in the bicycle <u>ride into </u>
          the country. I <u>lent</u>
          John my bike the day before. 
                `,
             options: [`<u>was </u>`,`<u>to join </u>`,`<u>ride into </u>`,`<u>lent</u>`],
            answer: `4`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Dịch: 
          Tôi không thể tham gia với họ trong chuyến đạp xe vòng quanh đất nước.
          Tôi đã cho John mượn xe đạp của của mình ngày hôm trước.<br/>
          Giải thích:Vì cho John mượn xe đạp nên không thể tham gia đạp xe =&gt; hành động        
          không thể tham gia đạp xe chia quá khứ đơn thì hành động        
          cho mượn xe đạp 
          xảy ra trước phải chia thì quá khứ hoàn thành.        
          Đáp án D        
          (lent =&gt; had lent)        `,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `<u>The </u>  man who        
          <u>answered </u>   the phone said he        
          <u>has read </u> all about the scandal        
          <u>in the newspapers</u>   a        
          year or two before. 
                `,
             options: [ `<u>The </u>`,`<u>answered </u>`,`<u>has read </u>`,`<u>in the newspapers</u>`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` –Dịch:   Người đàn ông đã nghe điện thoại nói rằng anh ấy đã đọc được tất cả vụ
          tai tiếng trên báo một        
          hoặc hai năm trước.        
          <br/>+ “đọc được vụ tai tiếng” xảy ra vào khoảng thời gian “một hoặc hai
          năm trước”.        
          <br/>+ xảy ra trước “nói chuyện điện thoại”.        
          <br/>=&gt; chia thì quá khứ hoàn thành.
        
          <br/>=&gt; Đáp án C        
          (has read =&gt; had read)`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `Michael, the student who
          <u>makes </u>   a speech right now,
          <u>is </u>  majoring in drama and        
          <u>hopes </u> <u>someday</u> to become a great actress. 
                `,
             options: [`<u>makes </u>`,`<u>is </u>`,`<u>hopes </u>`,`<u>someday</u>`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào trạng từ        
          right now   - dấu hiệu của thì hiện tại tiếp diễn.        
          <br/>– Đáp án A        
          (is making)        
          <br/>–        
          Dịch:   Michael, người đang phát biểu, đang đóng vai chính trong vở kịch và hi
          vọng một ngày nào đó trở        
          thành một nữ diễn viên xuất sắc.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `This        
          <u>was </u> the talking        
          <u>between </u>   brothers who        
          <u>have just met </u>   up        
          <u>with</u>  each other. 
                `,
             options: [ `<u>was </u>`,`<u>between </u>`,`<u>have just met </u>`,`<u>with</u>`],
            answer: `3`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `<br/>Dịch:   Đây là cuộc nói chuyện giữa hai người anh trai vừa mới gặp lại nhau.
        
          <br/>Căn cứ vào “was” thì động từ “have just met” phải lùi thì                
          <br/>Đáp án C   (have just met =&gt; had just met)`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `He        
          <u>refuses </u>        
          <u>to admit </u>  that he        
          <u>had made </u> some        
          <u>corrections</u>  in the document. 
                `,
             options: [ `<u>refuses </u>`,`<u>to admit </u>`,`<u>had made </u>`,`<u>corrections</u>`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` <br/>dịch: Anh ấy đã không thừa nhận rằng anh ấy đã làm một số hiệu chỉnh ở trong
          tài liệu.        
          <br/>+ hành động " từ chối thừa nhận" xảy ra sau việc “làm 1 số hiệu
          chỉnh”. =&gt; chia thì quá khứ đơn.
          Đáp án A (refuses =&gt; refused)`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `He
          <u>waited </u>   until the guest
          <u>left </u>   the room        
          <u>and </u>   then        
          <u>sat down</u>  at the desk. 
                `,
             options: [`<u>waited </u>`,`<u>left </u>`,`<u>and </u>`,`<u>sat down</u>`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` <br/>Dịch nghĩa: Anh ấy chờ cho đến khi khách rời khỏi phòng và sau đó ngồi xuống
          bàn.
        
          <br/>- Ta có hành động “chờ” xảy ra xong trước hai hành động còn lại nên
          phải chia ở thì quá khứ hoàn thành
          <br/>Đáp án A   (waited =&gt; had waited)`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `You        
          <u>can trust </u>   me. I remember        
          <u>sending </u>   the documents        
          <u>right after </u>   you        
          <u>sign</u>   it. 
                `,
             options: [`<u>can trust </u>`,`<u>sending </u>`,`<u>right after </u>`,`<u>sign</u>`],
            answer: `4`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `Dịch nghĩa:Anh có thể tin tưởng tôi. Tôi nhớ đã gửi nó ngay sau khi anh kí nó.        
          =&gt;        
          <br/>Đáp án D       
          (sign =&gt; had signed)        
          <br/>Giải thích:        
          Cấu trúc remember to do st: nhớ phải làm gì (chưa làm) 
          remember doing st: nhớ đã làm gì (đã làm)        
          <br/>=&gt; Hành động “kí” xảy ra trước hành động “gửi” =&gt; trước của quá
          khứ là quá khứ hoàn thành.`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `When the candidate        
          <u>will speak </u>     
          <u>at </u> the public meeting tonight,        
          <u>his campaign manager </u>       
          <u>will arrange</u> 
          the location for his next appearance. 
                `,
             options: [`<u>will speak </u>`,`<u>at </u>`,`<u>his campaign manager </u>`,`<u>will arrange</u>`],
            answer: `1`,
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Căn cứ vào đây là mệnh đề trạng ngữ chỉ thời gian:        
          <br/>When + S + V (hiện tại đơn), S + V (tương lai đơn)      
          
          <br/>(diễn tả hành động xảy ra nối tiếp nhau trong tương
        
          lai, khi dùng với trạng từ chỉ thời gian “when/since/...” thì tương
          lai đơn sẽ đưa về dạng hiện tại đơn)
        
          <br/>–        
          Dịch:       
          
          Khi ứng cử viên phát biểu trước cuộc họp công khai tối nay, người quản
          lí chiến dịch của anh ấy
        
          sẽ sắp xếp vị trí xuất hiện tiếp theo của anh ấy.
        
          <br/>=&gt; Đáp án A
        
          (will speak =&gt; speaks)`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: ` <u>I'm going </u>
          out for a walk. I        
          <u>had been reading </u>
          too long,        
          <u>in fact </u> since        
          <u>early morning</u>.
                `,
             options: [`<u>I'm going </u>`,`<u>had been reading </u>`,`<u>in fact </u>`,`<u>early morning</u>`],
            answer: `2`,
            rewrite: ``,        
            explanation: ` – Căn cứ vào cách dùng của thì hiện tại hoàn thành tiếp diễn:        
          diễn tả hành động xảy ra trong quá khứ        
          và kéo dài tới hiện tại (nhấn mạnh tính liên tục của hành động)        
          .
        
          <br/>–
        
          Dịch:
        
          
          Tôi sẽ ra ngoài đi dạo. Tôi đã đọc sách trong một thời gian dài, thực
          tế là từ sáng sớm tới giờ rồi.
        
          <br/>=&gt;
        
          Đáp án B
        
          
          (had been reading =&gt; have been reading)`,
        },
        {
            id: 41,
            extra: ``,
            question: `<u>Stay in </u>
          the house and wait        
          <u>till you get </u>       
          
          a phone call from him. He        
          <u>has told </u> 
          you        
          <u>Where</u>        
          
          to look
        
          for her. 
                `,
             options: [ `<u>Stay in </u>`,`<u>till you get </u>`,`<u>has told </u>`,`<u>Where</u>`],
            answer: [`3`],
            rewrite: ``,        
            explanation: `– Dịch:
          
          Hãy ở nhà cho đến khi bạn nhận được điện thoại của anh ấy. Anh ấy sẽ
          nói với bạn cô ấy ở đâu để        
          tìm.        
          <br/>Ta có:
        
          S + V(tương lai đơn) + till/until + S + V(hiện tại đơn/hiện tại hoàn
          thành)
        
          <br/>Hoặc:
        
          V(bare)/Don’t V(bare) + till/until + S +V(hiện tại đơn/hiện tại hoàn
          thành)
        
          <br/>=&gt; A,B không sai
        
          <br/>- Cấu trúc: WH_ + to V nên D không sai
        
          Căn cứ theo nghĩa của câu 2 thì đáp án là C (has told =&gt; will tell)`,
        },
    ]
    },
]